\catcode`<=13
\def<#1>{\hbox{$\langle$\it#1\/$\rangle$}}
\toksapp\everytt{\catcode`<=13} \toksapp\everyintt{\catcode`<=13}

\chap Testování

Neexistují žádné jasné algoritmy akcí pro testování softwaru, vše závisí na typu softwaru a jeho účelu, ale je to nedílná součást vývoje. Testování softwaru je kontrola souladu s očekávanými a skutečnými výsledky programu. Účelem testování je kontrola shody softwaru s uvedenými požadavky, zajištění důvěry kvalitního produktu, aby během provozu nebyly zjištěny neočekávané chyby.

Základní principy testování:

\begitems
* {\bf Testování ukazuje přítomnost závad.} Testování snižuje pravděpodobnost chyb během provozu, ale nezaručuje jejich nepřítomnost.
* {\bf Vyčerpávající testování není možné.} Vyčerpávající testování všech modulů je fyzicky nemožné, kromě triviálních případů.
* {\bf Včasné testování.} Testování je vítáno v počáteční fázi vývoje, aby bylo možné je identifikovat a předcházet jim v rané fázi.
* {\bf Pesticidní paradox.} Pokud opakujete stejné testy mnohokrát, pak v určité chvíli přestanou odhalovat nové chyby.

* {\bf Testování závisí na kontextu.} Způsob testování závisí na typu softwaru a jeho účelu, například aplikace, ve kterých je důležitá bezpečnost, se testují jinak než aplikace poskytující služby rozvozu jídla.
* {\bf Absence-of-fallacy.} I když chyby nebyly zjištěny, zaručuje to jejich absenci, jinými slovy, ne vždy po testování je software připraven k vydání. Systém musí splňovat očekávání a potřeby uživatele.
\enditems

\sec Unit testy

Unit testy umožňují otestovat výkon jednotlivých částí aplikace. Tento způsob testování nových funkcí umožňuje refaktorovat nový kód bez obav, že stávající funkce přestanou fungovat. Pomocí Unit Tests je možné snadno a rychle najít nové chyby v jednotlivých částech aplikace a opravit je v rané fázi. \nl
Testování bude realizováno pomocí jednotlivých HTTP požadavků odeslaných již běžící aplikaci. Vše se děje na lokálním serveru, specifikuje se port a URL. Poté je nutné nastavit údaje (pokud jsou pro konkrétní požadavek nutné).
Protože vyvolání takových testů vede k následné aktualizaci dat v databázi (záznam, editace, mazání), bylo ve fázi testování aplikace nastaveno nastavení v konfiguraci hibernate - spring.jpa.hibernate.ddl-auto= create-drop, který po každém zastavení aplikace obnoví databázi do původního stavu.\nl

Po odeslání požadavku na server probíhá část testování, ohraničená těmito uvozovkami {\% //code \%} . Zavolá se funkce, která test implementuje. \nl
1. řádek: Je uveden typ požadavku, v našem případě je to POST + URL\nl
2. řádek: Určuje formát dat, která budou odeslána na server, v našem případě JSON \nl
3. řádek: Určuje datový formát, který bude vrácen serverem, v našem případě je to JSON \nl
4. řádek: Tento požadavek může provést pouze oprávněný uživatel předáním uživatelského tokenu požadavku. To je také nezbytné pro určení, pro který účet bude nový záznam vytvořen.\nl
Níže je uveden příklad použití testu jednotky ve formátu požadavku HTTP:


\begtt
### ADD NEW CAR
POST localhost:8091/car/
Content-Type: application/json
Accept: application/json
Authorization: Bearer {{token}}

{
  "brand": "BMV X5",
  "number": "AD456ND",
  "fuelType": 1
}
\endtt

\sec Systémové testy

Tato část testování se příliš neliší ve způsobu testování s unit testy, nicméně nepřebírá jedinou část funkcionality, ale kombinuje mnoho částí, čímž simuluje standardní scénář použití aplikace. Při těchto testech je aplikace testována jako funkční celek. Tyto testy se používají v pozdějších fázích vývoje. Testování aplikace z pohledu klienta. Podle připravených scénářů jsou modelovány různé kroky, které mohou v praxi nastat. V našem případě byly koncové body backendu testovány lokálně během vývoje. Tyto testy byly provedeny ručně pomocí požadavků HTTP.

\sec Kontrolní seznam testování uživatelského rozhraní.

\secc Funkční testování

V této části je důležité se ujistit, že aplikace splňuje uvedené požadavky a její hlavní část funguje správně. \nl
1. Spuštění aplikace (první spuštění, následné spuštění). \nl
2. Výkon hlavní funkčnosti aplikace. \nl
2.1. Autorizace (e-mailem a uživatelským heslem). \nl
2.2. Registrace (dle zadaných údajů uživatele). \nl
2.3. Ověření povinných polí pro zadávání údajů. \nl
2.4. Navigace. \nl
2.5. Editace uživatelských dat v sekci "Menu". \nl
2.6. Mapová práce. \nl
2.7. Proces zobrazení procesu tankování. \nl
2.8. Generování a předávání PDF dokumentů potvrzujících platbu. \nl
2.9. Ověření skenováním QR kódu. \nl
2.10. Spolehlivost při výpočtu nejbližších čerpacích stanic. \nl
3. Správné zobrazení chyb. \nl
4. Testování nestabilního internetu. \nl
5. Testování modálních oken. \nl
6. Testování rolovatelných prvků. \nl
7. Složení/rozbalení aplikace. \nl
8. Způsoby připojení k síti (mobilní síť, WIFI). \nl
9. Orientace obrazovky (na výšku, na šířku). \nl \nl
Všechny položky byly plně testovány. Všechna pole, která umožňují zadání uživatele, byla testována s nesprávnými údaji. V místech špatného připojení (podchody, metro) vznikla nestabilita internetu. Níže je uvedena tabulka hodnot rychlosti internetu na určitých místech, doba odezvy serveru a indikátor automatického připojení k internetu. Rychlost internetu byla měřena pomocí služby speedtest.net.

\midinsert \clabel[tab2]{Výsledky testu s různým internetovým signálem}
  \ctable{lrrrrr}{
    \hfil Místo       & Způsob  & Download v Mbps & Upload v Mbps & Indikátor & Čas  \crl \tskip4pt
    Dům (ubytovna)     & Wi-Fi & 22.40 & 17.10 & Wi-Fi & ~1s \cr
    Venku, před domem  & Vodafone & 16.22 & 13.11 & LTE & ~1s \cr
    Uvnitř budovy      & Vodafone & 15.7 &  14.34 &  LTE & ~2s \cr
    Podzemní přechod   & Vodafone & 4.35 & 2.6 & E & ~6s \cr
    Režim Letadlo      & - &   0.0 & 0.0 &  - & - \cr
}
\caption/t Výsledky testu s různým internetovým signálem.
\endinsert

\secc Bezpečnostní testování

Tato kontrola je zaměřena na testování aplikace z hlediska její bezpečnosti. \nl\nl
1. Testování povolení přístupu ke kameře, umístění. \nl
2. Tajná uživatelská data (heslo) nejsou přenášena v čisté podobě.\nl
3. Pole pro zadání hesla/cvv kódu jsou chráněna hvězdičkami\nl


\secc Testování lokalizace a globalizace

Testování této části aplikace zahrnuje testování různých umístění, oblastí, formátů data, čísel a měn.\nl\nl
1. Všechny statické prvky aplikace jsou přeloženy do konkrétního jazyka nastaveného uživatelem.\nl
2. Kontejnery obsahující variabilní text v závislosti na nainstalovaném jazyce nepřesahují a nepřekrývají se.\nl
3. Správné zobrazení dat a časů\nl

\secc Testování použitelnosti

Tento druh testování vám umožní ujistit se, že použití aplikace je snadné a efektivní pro dosažení vašich cílů. Dá se říci, že kontrolujeme uživatelskou přívětivost produktu.\nl\nl
1. Zobrazení prvků aplikace na zařízeních s různým rozlišením.\nl
2. Fonty odpovídají původní podobě prototypu.\nl
3. Chybové zprávy se zobrazují správně bez pravopisných a gramatických chyb.\nl
4. Správné nadpisy a statické texty.\nl
5. Položky, které jsou neaktivní nebo pouze pro čtení, jsou zašedlé\nl
6. Opravte přechody mezi stránkami a zpět (pokud jsou k dispozici).\nl\nl
Níže je uveden seznam zařízení, na kterých byl software testován:

\midinsert \clabel[tab3]{Seznam zařízení pro testování}
  \ctable{lrrr}{
    \hfil Model        & RAM  & Velikost & Rozlišení px/px \crl \tskip4pt
    Huawei P30 Lite     & 4.0 Gb & 6.15” & 2312x1080 \cr
    Huawei Nova 3  & 8.0 Gb & 6.59” & 2340x1080 \cr
    Emulátor (no-name)  & 4.0 Gb & 7.59” & 2208/1768 \cr
    Emulátor. Pixel 4 XL & 4.0 Gb & 6.3” & 3040x1440 \cr
} 
\caption/t Seznam zařízení pro testování.
\endinsert

\secc Uživatelské testování 

Uživatelské testování nebo testování použitelnosti je technika používaná k vyhodnocení toho, jak snadné je používat mobilní aplikaci. Testy se provádějí se skutečnými uživateli, aby se zjistilo, jak aplikace funguje, aby se posoudilo, jak intuitivně uživatelé dosahují svých cílů.\nl
Do testování uživatelského rozhraní se zapojili lidé, především ti, kteří mají řidičský průkaz a zajímali se o tento způsob tankování do auta, a také lidé se zdravotním postižením.\nl
Před testováním byl každý tester seznámen s hlavními funkcemi, cíli a malým návodem aplikace. Každý tester se řídil specifickým scénářem 7.2.1 (tento scénář zahrnuje úkoly pro každodenní použití i očekávané vzácné funkce). Testeři museli každý svůj čin hlasově komentovat. \nl
Níže jsou uvedeny jednotlivé úkoly, které musí tester postupně provést, a také jeho očekávané chování.\nl
Každý tester se spoléhá pouze na konkrétní úkol, nikoli na popis nebo očekávání uživatele, aby neomezoval svobodu jednání a získal co nejpřirozenější výsledek testu.\nl \nl
{\bf Úkol 1. Zaregistrujte se } \nl
Uživatel vyplní registrační formulář, poté email potvrdí pomocí kódu, který mu přišel uvedený email a zaregistruje se. \nl
Vstupní data pro registrace:
\begitems
* Jméno testera
* Příjmení testera
* Testovací e-mail připravený předem pro obdržení potvrzovacího kódu (rubenkur@mail.ru)
* Telefonní číslo testera
* Datum narození a pohlaví testujícího
* Kód, který potvrzuje e-mail uživatele, byl vygenerován a oznámen testerovi.
* Heslo
\enditems\nl\nl
{\bf Úkol 2. Přihlásit se } \nl
Uživatel se přihlásí do systému pomocí uvedených údajů \nl\nl
{\bf Úkol 3. Přejděte do sekce Mapy } \nl
Uživatel přejde do sekce Mapy.\nl\nl
{\bf Úkol 4. Hledejte stanice s názvem OMV } \nl 
Uživatel přejde do vyhledávací sekce a do pole zadá název OMV, načež se mu zobrazí seznam všech stanic s tímto názvem.\nl\nl
{\bf Úkol 5. Najděte všechny čerpací stanice, které mají bankomaty } \nl 
Uživatel přejde do sekce filtr, kde ve službách označí ATM, poté použije filtr a zobrazí se mu seznam všech stanic, které mají bankomaty.\nl\nl
{\bf Úkol 6. Přidejte libovolnou stanici do seznamu oblíbených stanic } \nl 
Uživatel klikne na ikonu srdce.\nl\nl
{\bf Úkol 7. Postavte dráhu k nejbližší čerpací stanici } \nl 
Uživatel klikne na tlačítko "Nearest GS" na mapě a v novém okně, které se otevře, a klikne na tlačítko "Route". Poté se mu otevře aplikace Google Maps, která mu sestaví trasu.\nl\nl
{\bf Úkol 8. Přidejte platební metodu (nová karta) } \nl 
Uživatel přejde do sekce menu, poté do sekce Platba a přidá novou kartu.
Pro usnadnění bude testerovi poskytnut následující seznam s údaji pro vytvoření nové platební metody:
\begitems
* Číslo karty: 2003 4567 2123 1119
* Datum vypršení platnosti karty: 06.2024
* CVV kód: 123
\enditems 
{\bf Úkol 9. Přejděte do sekce tankování a zkuste natankovat za 1000 Kč } \nl 
Uživatel přejde do sekce tankování, naskenuje před sebou QR kód, který mu bude poskytnuty předem, vybere auto jako “nevybrané”, vybere typ benzínu, vybere požadované množství paliva, aby dosáhl 1000 korun, vybere způsob platby a zaplatí nákup.\nl\nl
{\bf Úkol 10. Vyberte jakoukoli účtenku ze seznamu transakcí a pošlete jej libovolné osobě v libovolném messengeru} \nl 
Uživatel přejde do sekce Transakce, vybere libovolnou transakci a po kliknutí na tlačítko "Share" vybere libovolný messenger a odešle jej libovolné osobě.\nl\nl
{\bf Úkol 11. Změňte přihlašovací heslo} \nl 
Uživatel přejde do sekce Menu, poté do Nastavení, poté na stránku pro změnu hesla a změní heslo.\nl\nl
{\bf Úkol 12. Změňte jazyk aplikace na český} \nl 
Uživatel, aniž by opustil sekci Mneu a sekce Nastavení, změní jazyk aplikace na český.\nl\nl
{\bf Úkol 13. Přidejte auto} \nl 
Uživatel přejde do sekce Menu, poté přejde do sekce Auta, kde vytvoří nové auto.\nl
Pro usnadnění bude testerovi poskytnut následující seznam s údaji pro vytvoření nového vozidla:
\begitems
* Číslo vozidla: 1A5 345
* Značka: Škoda Octavia
* Typ benzínu: Disel
\enditems
{\bf Úkol 14. Napište recenzi na kteroukoli čerpací stanici ve vašem seznamu oblíbených } \nl 
Uživatel přejde na domovskou stránku, ve které klikne na srdce v pravém horním rohu, načež se mu zobrazí seznam oblíbených čerpacích stanic. Výběrem libovolné stanice ze seznamu se otevře stránka s podrobnými informacemi a na úplném konci se kliknutím na tlačítko "Feedback" přenese na stránku "zpětná vazba".\nl
Pro úsporu času budou uživateli poskytnuty následující údaje pro zpětnou vazbu:
\begitems
* Komentář: Velmi příjemný personál, děkujeme!
* Hodnocení: 5 hvězdiček
\enditems
{\bf Úkol 15. Odhlaste se} \nl 
Uživatel přejde do sekce Menu a odhlásí se.\nl\nl


\secc Výsledek a analýza testování uživatelského rozhraní 
Testování aplikace se zúčastnilo 10 lidí, z nichž většina zkušenějšími uživateli softwaru. Účastníky byli také lidé, kteří mají méně zkušeností s používáním různých druhů softwaru. Nejvíc se aplikace líbila testerovi, který má navíc více než 40letou řidičskou praxi, navíc člověk se zdravotním postižením. Každý z účastníků úspěšně prošel všemi fázemi testování scénáře a zanechal zpětnou vazbu na svůj postoj k aplikaci. Pro seřazený seznam výsledků budou použity následující parametry (Question):

\begitems
* Číslo testeru (T1-T10)
* Q1: Věk
* Q2: Řidičské zkušenosti (roků)
* Q3: Konečné hodnocení vzhledu aplikace"*"
* Q4: Konečné hodnocení funkčnosti aplikace"*"
* Q5: Konečné hodnocení užitečnosti aplikace"*"
* Q6: Čas strávený testováním (minuty)
* Q7: Komentář (Stručná zpětná vazba o tom, co mohlo být změněno nebo co nefungovalo)
* Q8: Operační systém osobního telefonu (Android/IOS)
\enditems
"*"Skóre od 1 do 5, kde 5 je nejvyšší skóre (výborně), 1 je nejnižší skóre (velmi špatné)
\nl\nl\nl\nl\nl\nl\nl\nl

\thistable={\tabiteml={}\tabitemr={}\rulewidth=.2pt}
\midinsert \clabel[tab4/1]{Výsledek a analýza testování uživatelského rozhran 1}
\tabskip=10pt
  \ctable{llllllcp{8cm}l}{
    \hfil  & Q1 & Q2  & Q3  & Q4 & Q5  & Q6 & Q7  & Q8\crli \tskip4pt
    T1 & 23 & 2 & 5 & 4 & 3 & 9 & Účastník moc nechápal, proč je potřebná funkčnost vytváření aut. Navíc poznamenal, že obsah je na stránkách velmi rozprostřený. & IOS\cr\tskip2pt 
    T2 & 31 & 6 & 4 & 5 & 5 & 11 & Účastník byl v rozpacích z prázdného, ne světlého designu. Doporučuje se přidat pozadí a sloučit stránky, jako jsou Jazykové změny, s hlavní stránkou Nastavení pomocí vyskakovacího seznamu. & Android\cr\tskip2pt 
    T3 & 41 & 20 & 5 & 5 & 5 & 17 & Účastník byl naprosto spokojen s designem, funkčností a užitečností aplikace. & IOS\cr\tskip2pt 
    T4 & 44 & 19 & 5 & 5 & 4 & 13 & Účastníka zmátla funkce přidání auta, zdánlivě nadbytečná. & Android\cr\tskip2pt 
    T5 & 18 & 1 & 4 & 4 & 3 & 6 & Účastník špatně pochopil systém tvorby auta, který později při tankování kontroluje kompatibilitu paliva a také se mu zdál nadbytečný. Kromě toho také poznamenal, že design se mu zdál nudný, ale velmi úhledný. Navrhl také skrýt tlačítka pro mazání bankovních karet a aut. & Android\cr\tskip2pt 
    T6 & 27 & 2 & 5 & 5 & 5 & 18 & Účastník byl s aplikací ve všech ohledech naprosto spokojen, nicméně měl problém najít stránku s nastavením jazyka pro bod 12, kvůli tomu strávil více času než ostatní testeři. & IOS\cr\tskip2pt 
    T7 & 23 & 5 & 5 & 5 & 5 & 10 & Účastník byl s aplikací ve všech ohledech naprosto spokojen a rychle a úspěšně prošel celým seznamem scénáře. & Android\cr\tskip2pt 
    T8 & 68 & 45 & 5 & 5 & 5 & 19 & Tento účastník byl hlavním testerem, který má poměrně zralý věk, dlouholetou řidičskou praxi a je také zástupcem řidičů se zdravotním postižením. Jediná poznámka byla, že si obsluha sama mohla splést druh paliva, při nepozorném seznámení se s objednávkou. & Android\cr\tskip2pt 
    T9 & 22 & 4 & 5 & 5 & 5 & 9 & Účastník byl s aplikací ve všech ohledech naprosto spokojen a rychle a úspěšně prošel celým seznamem scénáře. & Android\cr}
\caption/t Výsledek a analýza testování uživatelského rozhran 1. 
\endinsert
\nl

\thistable={\tabiteml={}\tabitemr={}\rulewidth=.2pt}
\midinsert \clabel[tab4/2]{Výsledek a analýza testování uživatelského rozhran 2}
\tabskip=10pt
  \ctable{llllllcp{8cm}l}{
    \hfil  & Q1 & Q2  & Q3  & Q4 & Q5  & Q6 & Q7  & Q8\crli \tskip4pt
    T10 & 32 & 12 & 5 & 5 & 5 & 11 & Účastník byl s aplikací ve všech ohledech naprosto spokojen a rychle a úspěšně prošel celým seznamem scénáře. & Android\cr\tskip2pt
    \hfil "x̄~" & 32 & 11 & 4.8 & 4.8 & 4.5 & 12 & - & - \cr}
\caption/t Výsledek a analýza testování uživatelského rozhran 2.
\endinsert
x̄ - Označení aritmetického průměru \nl\nl
Z výsledků testu lze vyvodit několik závěrů, testování byli převážně lidé středního věku, kteří mají poměrně velké řidičské zkušenosti a čím jsou starší, tím více se prodlužuje doba testování, ale průměrný výsledek testu je 12 minut, což není vůbec špatné, protože žádný z testerů dříve neměl zkušenosti s prací tohoto typu aplikací. Co se týče výsledného hodnocení ve třech kategoriích, výsledky mě velmi potěšily, kritéria pro vzhled aplikace i její funkčnost jsou na stejné úrovni s průměrným skóre 4,8 bodů. Většina negativních recenzí a jediná kategorie, která několikrát získala skóre 3, je hodnocení přínosu aplikace. Rozebereme-li připomínky testerů, pak je nejvíce zmátla funkčnost přidání vozu, pro správné tankování vozu. \nl
Níže jsou uvedeny nejčastější problémy/otázky (Issues) a jejich možná řešení. Každé položce bude přiděleno skóre závažnosti v rozmezí od 1 do 5, kde 5 je velmi důležité. \nl\nl
{\bf Issue 1. Funkce přidání auta.}\nl
Popis: Z 10 účastníků testu tři považovali funkci přidání vozu ke správnému tankování vozu za nadbytečnou. Účastník T5 až do samého konce testování nechápal, proč je tato funkcionalita potřeba, teprve po ukončení testování mu byla tato funkcionalita co nejpodrobněji popsána.\nl
Závažnost: 4\nl
Řešení: Tato funkcionalita byla původně určena pro všeobecné použití, předpokládala využití jednoho vozu mnoha uživateli, pomocí kterých by bylo možné kontrolovat kompatibilitu tankovaného paliva těmi uživateli, kteří tento vůz nevlastní, např. společnost, která má několik vozů a mohou být používány různými pracovníky. Tato myšlenka mě napadla při probírání mé práce s kolegy, kteří se mnou sdíleli problém tankování auta, do kterého bylo z nedbalosti natankováno špatné palivo a následně vyřazeno z provozu.\nl\nl
{\bf Issue 2. Nudný design.}\nl
Popis: Návrh se některým účastníkům zdál nedokončený a prázdný. Chyběly barvy, některé prvky se nacházely na prázdných stránkách a chtěly více obsahu, některé prvky působily velmi rušivě, jako například tlačítko pro odstranění položek ze seznamu bankovních karet a aut.\nl
Závažnost: 1\nl
Řešení: Znovu zvažte barevnou politiku aplikace, vyplňte prázdné místo obsahem a opravte jednotlivé momenty, jako je odstranění tlačítek pro smazání.\nl\nl

